[Mac OS X](../Page/Mac_OS_X.md "wikilink")
是[蘋果電腦作業系統產品線最新的](../Page/蘋果電腦.md "wikilink")
[Mac OS](../Page/Mac_OS.md "wikilink")。儘管官方上簡單地說是 Mac OS 的
"版本10"，但是在歷史上看來它與早期的 Mac OS 版本有本质区别。

## 在蘋果外部發展

[Unix_history-simple.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Unix_history-simple.png "fig:Unix_history-simple.png")
在1985年，[蘋果電腦公司把](../Page/蘋果電腦.md "wikilink")[史蒂夫·乔布斯從管理階層中除掉後](../Page/史蒂夫·乔布斯.md "wikilink")，他離開了公司和企業——與從
[Ross
Perot和他自己口袋中的資金](../Page/Ross_Perot.md "wikilink")——建立“下個大的事情”：結果就是[NeXT公司](../Page/NeXT.md "wikilink")。NeXT[硬體雖然在当时是某些創新](../Page/硬體.md "wikilink")，但是对于快速地商業化工作站市場而言仍是比較昂貴，有個設計的問題和癖好使得它並不受歡迎，於1993年被淘汰。另一方面，[物件導向](../Page/物件導向.md "wikilink")[作業系統](../Page/作業系統.md "wikilink")（object-oriented
operating
system）的[NeXTSTEP生命力却更长](../Page/NeXTSTEP.md "wikilink")。它是以[Mach
核心和](../Page/Mach_核心.md "wikilink")[BSD](../Page/BSD.md "wikilink")（可追溯到1970年代的[開放原始碼之](../Page/開放原始碼.md "wikilink")[UNIX實作](../Page/UNIX.md "wikilink")）為基礎，且支援創新的[企業物件框架](../Page/企業物件框架.md "wikilink")(Enterprise
Objects Framework) 資料庫存取曾和
[WebObjects](../Page/WebObjects.md "wikilink") 應用程式伺服器開發環境。NeXT 設法銷售
WebObjects 和諮詢服務來維持生意，但從來沒有一次商業的成功。NeXTSTEP
經歷[OPENSTEP的演變](../Page/OPENSTEP.md "wikilink")，把物件層面從作業系統以下分開來，使得它可以在其他平台上經過較少的修改就可以執行。然而由於這一點，數家其他的公司——主要是蘋果、[IBM](../Page/IBM.md "wikilink")、[微軟](../Page/微軟.md "wikilink")——都宣稱他們馬上會推出類似的物件導向作業系統以及他們自有的開發工具。（這些努力，如[Taligent](../Page/Taligent.md "wikilink")，並沒有完全變為成果，）。

## 內部的開發

同時，蘋果也面臨到商業上的困境。已經有十年历史的 [Mac OS](../Page/Mac_OS.md "wikilink")
已經到達他的單一使用者之限制，[合作式多工](../Page/合作式多工.md "wikilink")(co-operative
multitasking)
的架構，以及它曾經是創新的使用者介面，緊鄰著快速發展的[微软](../Page/微软.md "wikilink")[视窗系统已經看起來逐漸的](../Page/视窗系统.md "wikilink")
"過期"。於 1994年 開始一個大規模的發展努力來取代它，也就廣為人知的
[Copland](../Page/Copland.md "wikilink")，但是大略地在蘋果外部所知道，由於內部政策角力的關係，已經成為一個沒有希望的事件。到
1996年，Copland 距离推出遥遥无期，且那些努力最终徹底的取消。某些 Copland 的元素最後融合入 Mac OS 8，於 1997年
推出。

在考慮買下[BeOS](../Page/BeOS.md "wikilink") - 一個專為類似蘋果的硬體所設計，提供多媒體的多工作業系統 -
公司反而決定買下NeXT 和使用
[OPENSTEP當作他們新作業系統的基礎](../Page/OPENSTEP.md "wikilink")。[Avie
Tevanian接管整個作業系統的發展](../Page/Avie_Tevanian.md "wikilink")，且乔布斯被帶入成為一個顧問。最開始計畫是開發一個新的作業系統，幾乎整個是
OpenStep 更新版本為基礎。和一個模擬器 - 就是“Blue Box”- 專為執行"classic"
麥金塔應用程式。結果最後就是所知道代號是
[Rhapsody](../Page/Rhapsody.md "wikilink")，於 1998年推出被批評得一文不值。

蘋果期望開發者能夠把[軟體移植到他們知道它的能力和彈性](../Page/軟體.md "wikilink")，更強大的 OpenStep
程式庫上。反之，大部分的開發者告訴蘋果，這些不可能會發生，他們寧願整個離開該平台。這個對蘋果計畫的
"否決"，導致蘋果先前破壞承諾的附帶條件之結果；在看著 "下個作業系統"
在另外一次後消失和蘋果的市佔率漸漸變少，開發者就不再對這個平台有所興趣和作很多的努力，最後獨自重寫。

## 在史蒂夫·乔布斯下改變方向

蘋果的財務損失一直持續著，最後乔布斯說服董事會開除CEO [Gil
Amelio聘他為主席和過度時期的CEO](../Page/Gil_Amelio.md "wikilink")。在本質上，董事會全權委任乔布斯來回復公司的收益。當他在[全球開發者大會](../Page/全球開發者大會.md "wikilink")（Worldwide
Developers' Conference，WWDC）中宣佈，開發者事實上想要的是一個 Mac OS
的最新版本，且這就是他們所要生產的，結果得到滿堂喝采。接著下兩年主要的努力就是重寫麥金塔的
API 成為 UNIX 程式庫，也就是[Carbon](../Page/Carbon.md "wikilink")。Mac
OS應用程式可以不用經過重新撰寫就可以移植到Carbon，且仍然讓他們成為新作業系統的忠實用户。同時，使用舊的
toolkits 撰寫的應用程式也可以使用 "Classic" Mac OS 9 模擬器來支援。包含
[C](../Page/C語言.md "wikilink")，[C++](../Page/C++.md "wikilink")，[Objective-C](../Page/Objective-C.md "wikilink")，[Java和](../Page/Java.md "wikilink")
[Python](../Page/Python.md "wikilink") 的使用是以設計者的滿足為號召。

在這時間，作業系統的底層（Mach核心和 BSD
層在其之上），重新封裝和以[開放原始碼的方式推出](../Page/開放原始碼.md "wikilink")，也就是
[Darwin](../Page/Apple_Darwin.md "wikilink")。Darwin
核心提供極大地穩定和與其他Unix實作相匹敵的彈性作業系統，而且利用蘋果外部的獨立開放原始碼專案和程式設計師的貢獻；然而，在其他麥金塔社群之外的實際使用並不是很清楚。在這個時期的
Java 程式語言變成是程式設計界的 "熱門主題"，且有一股力量開始要把 Mac
變成最棒的Java平台。這包含了把最好的高速Java系統移植到這個平台，同時也把
OS X特定的 "Cocoa" API加入到 Java語言中。這個結果是讓作業系統的推出延遲了約兩年左右。

雖然第一個推出的新作業系統 - Mac OS X Server 1.0 - 使用 Mac OS GUI 的一個修改版本，但是 Mac OS X
公開測試版和後來使用一種新的 GUI 稱為
[Aqua](../Page/Aqua.md "wikilink")。作業系統這部份的發展有些延遲，是因為從OpenStep的[Display
PostScript引擎轉換為自由授權的另一個](../Page/Display_PostScript.md "wikilink")，稱為[Quartz](../Page/Quartz.md "wikilink")。Aqua
幾乎與 Mac OS 9
介面完全地分離開來。它擁有像是全彩可縮放圖形、文字和圖形的平滑（anti-aliasing）、模擬的著色和光影、透明和陰影、以及動畫。一項關鍵的特色是
Dock，一種完全利用這些效能優點的應用程式管理工具列。但是它也維持與傳統 Mac OS 介面上相容性的一種實體程度，以及蘋果自己的[Apple
Human Interface
Guidelines](https://web.archive.org/web/20041031063719/http://developer.apple.com/documentation/userexperience/conceptual/osxhiguidelines/index.html)，在螢幕頂端的下拉式功能表選單，相似的鍵盤快速鍵，以及對於單鍵滑鼠的支援。

## 發行

蘋果於1999年1月推出 Mac OS X Server 1.0，Mac OS X
的公開測試版於2000年釋出，且於2001年3月24日看到完整和官方推出的
Mac OS X 版本 10.0。10.1版大概於2001年9月25日出貨，接著是於2002年8月24日 Mac OS X 10.2
("Jaguar") 的推出，於2003年10月24日推出Mac OS X 10.3 ("Panther")，於2005年4月29日推出Mac
OS X 10.4 ("Tiger")，於2007年10月26日發行推出Mac OS X v10.5 ("Leopard")。Mac OS X
10.6 "Snow
Leopard"於2009年9月份發行，[2011年7月](../Page/2011年7月.md "wikilink")20日推出
Mac OS X 10.7 "Lion"。

  - [Mac OS X 公開測試版](../Page/Mac_OS_X_公開測試版.md "wikilink")
  - [Mac OS X v10.0](../Page/Mac_OS_X_v10.0.md "wikilink") "Cheetah"
  - [Mac OS X v10.1](../Page/Mac_OS_X_v10.1.md "wikilink") "Puma"
  - [Mac OS X v10.2](../Page/Mac_OS_X_v10.2.md "wikilink") "Jaguar"
  - [Mac OS X v10.3](../Page/Mac_OS_X_v10.3.md "wikilink") "Panther"
  - [Mac OS X v10.4](../Page/Mac_OS_X_v10.4.md "wikilink") "Tiger"
  - [Mac OS X v10.5](../Page/Mac_OS_X_v10.5.md "wikilink") "Leopard"
  - [Mac OS X v10.6](../Page/Mac_OS_X_v10.6.md "wikilink") "Snow
    Leopard"
  - [Mac OS X v10.7](../Page/Mac_OS_X_v10.7.md "wikilink") "Lion"
  - [OS X v10.8](../Page/OS_X_v10.8.md "wikilink") "Mountain Lion"
  - [OS X v10.9](../Page/OS_X_v10.9.md "wikilink") "Mavericks"
  - [OS X v10.10](../Page/OS_X_Yosemite.md "wikilink") "Yosemite"
  - [OS X v10.11](../Page/OS_X_El_Capitan.md "wikilink") "El Capitan"
  - [macOS v10.12](../Page/macOS_Sierra.md "wikilink") "Sierra"
  - [macOS v10.13](../Page/macOS_High_Sierra.md "wikilink") "High
    Sierra"
  - [macOS v10.14](../Page/macOS_Mojave.md "wikilink") "Mojave"

## 時間線

## 参见

  - [蘋果公司作業系統列表](../Page/蘋果公司作業系統列表.md "wikilink")
  - [麦金塔操作系统](../Page/麦金塔操作系统.md "wikilink")
  - [Classic Mac OS](../Page/Classic_Mac_OS.md "wikilink")

## 外部連結

  - [Ars Technica: Mac OS X Q &
    A](http://arstechnica.com/reviews/2q00/macos-qna/macos-x-qa-1.html)
  - [Ars Technica: Mac OS X
    GUI](http://arstechnica.com/reviews/1q00/macos-x-gui/macos-x-gui-1.html)
  - [Ars Technica: Mac OS X DP2
    review](http://arstechnica.com/reviews/4q99/macos-x-dp2/macos-x-dp2-1.html)
  - [Ars Technica: Mac OS X DP3
    review](http://arstechnica.com/reviews/1q00/macos-x-dp3/macos-x-dp3-1.html)
  - [Ars Technica: Mac OS X DP4
    review](https://web.archive.org/web/20050924202244/http://arstechnica.com/reviews/2q00/macos-x-dp4/macos-x-dp4-1.html)
  - [Ars Technica: Mac OS X Public Beta
    review](http://arstechnica.com/reviews/4q00/macosx-pb1/macos-x-beta-1.html)
  - [Ars Technica: Mac OS X 10.0
    review](http://arstechnica.com/reviews/01q2/macos-x-final/macos-x-1.html)
  - [Ars Technica: Mac OS X 10.1
    review](http://arstechnica.com/reviews/01q4/macosx-10.1/macosx-10.1.html)
  - [Ars Technica: Mac OS X 10.2
    review](http://arstechnica.com/reviews/02q3/macosx-10.2/macosx-10.2-1.html)
  - [Ars Technica: Mac OS X 10.3
    review](http://arstechnica.com/reviews/os/macosx-10.3.ars)
  - [Ars Technica: Mac OS X 10.4
    review](http://arstechnica.com/reviews/os/macosx-10.4.ars)
  - [Mac OS X DP4
    review](https://web.archive.org/web/20051018043857/http://www.macopz.com/rumors/DP4/)

{{-}}

[Category:軟體史](../Category/軟體史.md "wikilink")
[MacOS](../Category/MacOS.md "wikilink")